\section*{Oppgave 8-39}
Har: 
\begin{itemize}
    \item $\rho =999.1\si{.kg/m^3}$
    \item $\mu=1.138\cdot 10^{-3}\si{.kg/ms}$
    \item L $=30\si{.m}$
    \item D $=0.05\si{.m}$
    \item Q $=9\cdot 10^{-3}\si{.m^3/s}$
    \item A $=1/4\pi \text{D}^2 = 2.0\cdot 10^{-3}\si{.m^2}$
    \item $V_{avg}=\text{Q/A}=4.58\si{.m/s}$
\end{itemize}
\subsection*{a)}
Sjekker laminær/turbulent.
\[
    \text{Re }=\frac{V_{avg}D}{\nu}=\frac{V_{avg}D\rho}{\mu}
\]
Får at Reynoldstallet er Re = $2.01\cdot 10^{5}$. Det er godt over grensa; strømningen er turbulent. Som tipset sier bruker jeg $\epsilon=0.002\cdot 10^{-3}$ og Colebrooks formel i \textsc{Matlab}.
Formelen brukt er 
\[
    \frac{\Delta P}{\rho g} = h_L,
\]
som funker da høydene og hastighetene er de samme på hver side av røret. Vil ha trykk, og skiver om til
\[
    \Delta P = h_L \rho g = f \frac{L}{D}\frac{V_{avg}^2}{2g}\rho g =  f \frac{L}{D}\frac{V_{avg}^2}{2}\rho . 
\]
Finner nå en passelig $f$ vha. \textsc{Matlab}. Får $f = 0.0648$.
Dermed:
\[
    \uu{\Delta P = 100 \si{.kPa}}.
\]
\subsection*{b)}
Har allerede at
\[
h_L = \frac{\Delta P}{\rho g},
\]
så med $g=9.81 \si{.m/s^2}$ får jeg svaret
\[
    \uu{h_L = 10.24\si{.m}}
\]
\subsection*{c)}
For å få effekt gjør jeg følgende:
\[
    \si{J/s = Nm/s} \rightarrow \si{Nm/s = Pa\cdot Q},
\]
så det skal holde å gange svaret fra a) med volumstrømmen.
\[
    \uu{\dot{W}_{pumpe}=903\si{W}}
\]
\pagebreak
\section*{Oppgave 8-41}
Har laminær strømning, kvadratisk kanal, glatte overflater. Vil finne $h_L$ når $v_{avg}$ dobles, men alt annet forblir likt.\\[0.5cm]
Har altså laminær strømning. Setter opp:
\[
    h_L = f \frac{L}{D}\frac{V_{avg}^{2}}{2g} = \frac{64}{\text{Re}}\frac{L}{D}\frac{V_{avg}^{2}}{2g}, 
\]
vet at Reynoldstallet kommer til å endre seg. Får dermed
\[
    \frac{h_{L2}}{h_{L1}} =  \frac{64}{\text{Re}_2}\frac{L}{D}\frac{(2\cdot V_{avg})^{2}}{2g}\cdot \frac{\text{Re}_1}{64}\frac{D}{L}\frac{2g}{V_{avg}^2}=4\frac{\text{Re}_1}{\text{Re}_2},
\]
hvor Re $= \frac{V_{avg}L_a}{\nu}$. \\Dermed
\[
    \frac{h_{L2}}{h_{L1}}=4\cdot \frac{V_{avg}}{2\cdot V_{avg}}=\uu{2}.
\]
Tapshøyden dobles.

\pagebreak
\section*{Oppgave 8-42}
Samme som forrige oppgave, men nå turbulent, og $f=0.184 \text{ Re}^{-0.2}$.
\[
    \frac{h_{L2}}{h_{L1}}=4\cdot \frac{f_2}{f_1} = 4\cdot \frac{0.184\cdot \text{Re}_2^{-0.2}}{0.184\cdot \text{Re}_1^{-0.2}}=4\cdot \frac{\text{Re}_1^{0.2}}{\text{Re}_2^{0.2}}=4\cdot\Big(\frac{\text{Re}_1}{\text{Re}_2}\Big)^{0.2} 
\]
hvor faktoren 4 kom pga. dobling av hastighet slik som i forrige oppgave.
Løsningen er dermed
\[
    \frac{h_{L2}}{h_{L1}}=4\cdot \Big(\frac{1}{2}\Big)^{0.2}=\uu{3.48}.
\]
Hva om innsiden er ru? Ut i fra Moody-diagrammet er friksjonsfaktoren nært konstant til høyere ruhet man får. Dermed:
\[
    \frac{h_{L2}}{h_{L1}}=4\cdot \frac{f_2}{f_1}\approx\uu{4}.
\]
Man får altså en firdobling etter hvert, men det blir ikke verre enn det (i vårt tilfelle; når hastighet dobles).
\pagebreak
\section*{Oppgave 8-82}
Har: 
\begin{itemize}
    \item $Q=1.5\si{.m^3/s}$
    \item $D_1=0.70\si{.m}$
    \item $\varepsilon_1=3.00\cdot 10^{-3}\si{.m}$?
    \item $L=1500\si{.m}$
    \item $D_2=0.66\si{.m}$
    \item $\varepsilon_2=0.04\cdot 10^{-3}\si{.m}$?
    \item $\rho = 1000\si{.kg/m^3}$
    \item $\nu = 1\cdot 10^{-6}\si{.m^2/s}$
    \item $V_1 = Q/A_1 = 4Q/\pi D_1^2 = 3.90\si{.m/s}$
    \item $V_2 = Q/A_2 = 4Q/\pi D_2^2 = 4.38\si{.m/s}$
\end{itemize}
Sjekker Reynoldstallet for det første tilfellet.
\[
    \text{Re}_1 = \frac{V_1 D_1}{\nu} = 2.73\cdot 10^{6},
\]
dermed har vi turbulent strømning med god margin, så regner med vi har turbulent strømning etter endringen også.
\\Setter opp uttrykk for effekten. Fant ut tidligere i øvingen at effekt gis av trykk ganger volumstrøm. Går ut i fra at høyden er den samme på begge sider av Bernoulli, samme med hastighet. Dermed:
\[
    \frac{\Delta P }{\rho g}=h_L \Rightarrow \Delta P = h_L \rho g \Rightarrow \dot{W}=h_L \rho g Q.
\]
Kan dermed finne prosentvis økning/nedgang ved å sammenligne situasjon 2 med situasjon 1.
\[
    \frac{\dot{W}_2}{\dot{W}_1}=\frac{h_{L2}\rho g Q_2}{h_{L1}\rho g Q_1}=\frac{h_{L2}Q_2}{h_{L1}Q_1}=\frac{h_{L2}}{h_{L1}}=f_2\frac{L}{D_2}\frac{V_2^2}{2g}\cdot \frac{1}{f_1}\frac{D_1}{L}\frac{2g}{V_1^2}
\]
\[
    \frac{\dot{W}_2}{\dot{W}_1}=\frac{f_2V_2^2 D_1}{f_1V_1^2D_2},
\]
nå er allerede diameterene og hastighetene kjent. Bruker da \textsc{matlab} for å finne friksjonsfaktorene ved Colebrooks formel. Tar hensyn til at ruhet, diameter, og Reynoldstall er forskjellig i utregningen av friksjonsfaktorene.
\\Får resultat: $f_1 = 0.0290, f_2 =0.0117$. Dermed blir resultatet:
\[
    \frac{\dot{W}_2}{\dot{W}_1}=\uu{0.5430}
\]
Altså har man en 46\% reduksjon i effektbehov.

\pagebreak
\section*{Oppgave: Vannpistol}
Har:
\begin{itemize}
    \item$L=0.5\si{.m}$
    \item$D_{slange}=1.0\cdot 10^{-2}\si{.m}$
    \item$D_{dyse}=0.5\cdot 10^{-2}\si{.m}$
    \item$V_{flaske}=1.5\cdot 10^{-3}\si{.m^3}$
    \item$g=10\si{.m/s^2}$
    \item$\rho=1000\si{.kg/m^3}$
    \item$D_{brus}=0.1\si{.m}$
\end{itemize}
\subsection*{a)}
Får nå vite:
\begin{itemize}
    \item$F = 100 \si{.N}$
    \item$D_{pump} = 2.54\cdot 10^{-2}\si{.m}$
\end{itemize}
Har at trykk er kraft per areal. Får dermed
\[
    P = F/A = \frac{F}{1/4\cdot \pi\cdot D_{pump}^2} = \uu{197\si{.kPa}},
\]
som er trykket i pumpa, som blir det samme som i flaska. Da dette er absolutt trykk, blir overtrykket likt $(197-101)\si{.kPa}=96\si{.kPa}$.
\subsection*{b)}
Har nå:
\begin{itemize}
    \item$P = 2.40\cdot 10^{5}\si{.Pa}$
    \item$\nu = 1\cdot10^{-6}\si{.m^2/s}$
\end{itemize}
Vil finne cirka $V_{ut}$. Bruker følgende Bernoulli ligning:
\[
    \frac{P}{\rho g}+0+z=0+\frac{V_{ut}^{2}}{2g}+z \Rightarrow \frac{P}{\rho g}=\frac{V_{ut}^{2}}{2g},
\]
altså er det ingen hastighet på vannet i flaska, fordi antar statisk forhold i flaska. Ingen trykk på høyre side av ligning grunnet overtrykk. Tenker også at høyden på dysa er lik høyden på vannet i flaska.
\\Får:
\[
    V_{ut}=\sqrt{2\cdot P/\rho} =\uu{21.9\si{.m/s}}.
\]
Vil finne Reynoldstallet i slangen. Må først finne hastigheten i slangen, som ikke er det samme som ut av dysa. Bruker massebevarelse til dette.
\[
    V_{slange}\cdot \frac{1}{4}\pi D_{slange}^2=V_{ut}\cdot \frac{1}{4}\pi D_{dyse}^2\rightarrow V_{slange}=V_{ut}\cdot \Big(\frac{D_{dyse}}{D_{slange}}\Big)^2
\]
Får da $V_{slange}=5.48\si{.m/s}$. Dermed blir Reynoldstallet:
\[
    \text{Re}_{slange}=\frac{V_{slange}D_{slange}}{\nu}=\uu{5.48\cdot 10^{4}}.
\]
Turbulent!
\subsection*{c)}
Tar nå hensyn til tap over kontraksjon fra flasken til slange, og fra slange til dyse. Får dermed en ny Bernoulli:
\[
    \frac{P}{\rho g}=\frac{V_{ut}^2}{2g}+0.5\cdot \Big(1-\Big(\frac{D_{slange}}{D_{flaske}}\Big)^2\Big)\cdot \frac{V_{slange}^2}{2g}+0.5\cdot\Big(1-\Big(\frac{D_{dyse}}{D_{slange}}\Big)^2\Big)\cdot \frac{V_{ut}^2}{2g},
\]
har her fulgt tips fra forelesning om at hastigheten etter $K_C$-leddet skal være den største av hastighetene.
\[
    \frac{4P}{\rho}=2V_{ut}^{2}+V_{slange}^2\cdot \Big(\cdots\Big)+V_{ut}^2\cdot \Big(\cdots\Big),
\]
\[
    \frac{4P}{\rho}=V_{ut}^2\cdot \Big(2+1-(\frac{D_{dyse}}{D_{slange}})^2\Big)+V_{slange}^2\cdot \Big(\cdots\Big)
\]

dermed blir resultatet på formen
\[
    V_{ut}=\sqrt{\frac{\frac{4P}{\rho}-V_{slange}^2\cdot \Big(1-(\frac{D_{slange}}{D_{flaske}})^2\Big)}{3-(\frac{D_{dyse}}{D_{slange}})^2}},
\]
\[
    \uu{V_{ut}=18.4\si{.m/s}}.
\]
Ikke sikker på hvor feilen ift. fasit ligger (-0.1 m/s).
\subsection*{d)}
Bruker \textsc{matlab}. Gjetter først på Re = 5e4. Så starter iterasjon. Lager anonym funksjon ut fra Prandtl som oppgitt i oppgaven.
Finner $f$. Bruker så følgende formel for $V_{ut}$:
\[
    \frac{P}{\rho g}=\frac{V_{ut}^{2}}{2g}+\frac{V_{slange}^{2}}{2g}\cdot f\frac{L}{D_{slange}}+\frac{V_{slange}^{2}}{2g}K_{C1}+\frac{V_{ut}^{2}}{2g}K_{C2}
\]
\[
    \frac{P}{\rho g}=\frac{V_{ut}^{2}}{2g}+\frac{\frac{V_{ut}}{4}^{2}}{2g}\cdot f\frac{L}{D_{slange}}+\frac{\frac{V_{ut}}{4}^{2}}{2g}K_{C1}+\frac{V_{ut}^{2}}{2g}K_{C2}
\]
\[
    \frac{2P}{\rho}=V_{ut}^2\cdot \Big(1+\frac{f}{16}\frac{L}{D_{slange}}+\frac{K_{C1}}{16}+K_{C2}\Big)
\]
\[
    V_{ut}=\sqrt{\frac{2P}{\rho\cdot \Big(1+\frac{f}{16}\frac{L}{D_{slange}}+\frac{K_{C1}}{16}+K_{C2}\Big)}}
\]
hvor $V_{slange} =V_{ut}/4$, fra massebevarelse.
Dette gir til syvende og sist 
\[
    \uu{V_{ut}=18.05\si{.m/s}}.
\]
Hva om $\nu$ endrer seg? Sjekker med \textsc{matlab}:
\[
    \nu_{batteri}=5.0\cdot 10^{-6}\si{.m^2/s}\rightarrow V_{batteri}=\uu{17.86\si{.m/s}}.
\]
Her får man altså litt mindre hastighet.
\[
    \nu_{bensin}=0.5\cdot 10^{-6}\si{.m^2/s}\rightarrow V_{bensin}=\uu{18.11\si{.m/s}}.
\]
Det ser altså ut til at å minske kinematisk viskositet øker endelig utløpshastighet. Makes sense!
\pagebreak
\section*{Oppgave: Oljetank}
Antar at $\nu, D, L, P_a, Q_0, g, H$ er kjent. Ikke oppgitt men antar også tettheten $\rho$ kjent.
\subsection*{a)}
Lar høyden være null ved x-aksen, altså ved punktene A og B. Bernoulli:
\[
    \frac{P_G}{\rho g}+0+H=\frac{P_a}{\rho g}+\frac{V_{ut}^2}{2g}+0
\]
\[
    \uu{P_G=P_a+\frac{8Q_0^2\rho}{\pi^{2} D^4}-H\rho g},
\]
brukte altså at $V_{ut}=\frac{Q_0}{A_{0}}\Rightarrow V_{ut}^{2}=16\cdot Q_0^2/ \pi^{2}D^{4}$.
\\Videre:
\[
    \uu{P_A=\rho g H + P_G.}
\]
Dette funker da vi har heftbetingelse ved veggen; ingen hastigheter som kan kødde med trykket.
\\Videre:
\[
    \frac{P_A}{\rho }+0+0=\frac{P_B}{\rho }+\frac{V_{ut}^2}{2}+0
\]
Da vi ikke har friksjonstap er hastigheten ved B lik hastigheten ved utløpet grunnet konstant volumstrøm og
konstant diameter i det røret.
\[
    \uu{P_B = P_A-\frac{8Q_0^2\rho}{\pi ^2 D^4}}.
\]
\subsection*{b)}
Har $\frac{L_e}{D}\approx 0.06\cdot \text{Re}$. Dermed
\[
    L_e = L \Rightarrow L = 0.06\cdot \text{Re}\cdot D=0.06\cdot \frac{V_bD}{\nu}\cdot D
\]
\[
    L=0.06\cdot \frac{D^2}{\nu}\cdot \frac{Q_0}{\frac{1}{4}\pi D^2}=0.24\cdot \frac{Q_0}{\nu \pi}
\]
\[
    \uu{L=6.37},
\]
når $Q_0=1.67\cdot 10^{-4}, \ \nu=2.0\cdot 10^{-6}$.
\\Brukte altså at innløpslengden var lik den faktiske lengden på røret.
\subsection*{c)}
Har nå:
\[
    \frac{P_G}{\rho g}+0+H=\frac{P_a}{\rho g}+\frac{\alpha V_{ut}^2}{2g}+0+h_L
\]
$\alpha = 2$ pga turbulent. Så:
\[
P_G=P_a+\rho V_{ut}^2-\rho g H+\rho g h_L
\]
\[
    P_G=P_a+\rho V_{ut}^2-\rho g H+\rho  \frac{64}{\text{Re}}\frac{L}{D}\frac{V_{ut}^2}{2}
\]
\[
    P_G=P_a+\rho V_{ut}^2-\rho g H+\rho  \frac{32\cdot \nu}{V_{ut}D}\frac{L}{D}V_{ut}^{2}
\]
\[
    P_G=P_a-\rho g H + \rho V_{ut}^2\Big(1+\frac{32\nu L}{V_{ut}D^2}\Big)
\]
\[
    \uu{P_G=P_a-\rho g H + \rho \Big(\frac{4Q_0}{\pi D^2}\Big)^2\Big(1+\frac{8\nu\pi L}{Q_0}\Big)}
\]
\subsection*{d)}
\[
    P_B = P_A - \rho \frac{V_{ut}^2}{2}
\]

